【壹名經人】武肺蝗蟲夾擊 全球搶糧食 中國通脹升溫｜羅家聰

【壹名經人】武肺蝗蟲夾擊 全球搶糧食 中國通脹升溫｜羅家聰

疫情持續，不少人紛紛囤積糧食。近月有蝗蟲從西非侵襲，雖說是臨時性的，不過極端氣候會令到這些問題更頻繁出現。停工對糧食的即時影響更大，就連收割也未必做得成。

大陸揚言復工，但其他國家仍未開工，預計疫情仍會不時復發，囤積糧食的需求越來越大，就算個別人士不這麼做，政府也會這樣做。當人人都這樣做的時候，就會減供應，抬高價格。糧食不是一聲令下生產就有的，不像生產口罩，製造多幾部口罩機，就可加快生產， 因為糧食要種，牲畜又要養，就如豬肉供應的問題，許久也未解決得到，當其他糧食也開始緊絀時，可替換的食物也會漸漸減少，以前說不吃豬肉就吃牛肉，但現在食物供應緊張，也不知道吃什麼好，這個問題會慢慢浮現出來。再有新疫情的時候，誰知牲畜會否也染病，誰敢吃？大家會有戒心。

理論上，大陸地大物博，第一產業、農畜業等規模較大，但近年污染嚴重，又有很多無良商人，長年下去，大陸人一定程度上也偏向不買國產糧食，買國外貨，你見這麼多大陸人拖喼來購物就知道。無論是否糧食，都未必好想用國產，是食物質素的信任問題，現時問題會雪上加霜。

然而其他國家也飽受疫症打擊，糧食供應也一樣緊絀，寧可起碼保留國內糧食，不再出口，變相中國更難買到外國糧食產品。外交關係上，中國與部分國家有不和，隨時不獲供貨。疫情影響農畜業，加上中國產品本身質素難有保證，又要與各國周旋糧食進出口議題，種種因素之下，令有十多億人口的中國存在糧食隱憂。全球糧食供應短缺，物價未見急升，但有隱隱若若已有升勢，例如米價。今次疫情、跌市，令大家知道事情可以發展得很快。

有一輪通脹幅度飆升，大概是5、6%，正常情況是2、3%，就如豬價雙位數甚至三位數升幅。當糧食比較全面性出現短缺，就會出現較明顯的通脹。

大陸通脹上升，尤其是因為糧食供應短缺，香港的通脹也一定會跟着升，因為香港九七回歸後，糧食上有意無意依賴了大陸，這種通脹，是一種壞的通脹，是供應短缺造成的通脹，就算有貨幣政策或其他措施也填補不了，因為基本食物不夠就不夠，不像貨幣可以印出來，所以影響會比較麻煩。

由香港從其他國家進口糧食，比大陸容易。因此，當糧食出現短缺，香港很可能要反過來，從外面找糧食供給內地，不過以後再大陸化下去，就另當別論了。今次口罩荒可見，一旦物資出現緊絀，便會視作「戰略物資」，迅速搶購，若糧食不足，也可以即時成為戰略物資，不准出口。糧食危機猶如計時炸彈，不知何時會爆。

作者簡介：

羅家聰

有「末日博士」之稱、交通銀行前首席經濟師

----------------------------